<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: adtech | adtech周辺に興味がある人の四方山話]]></title>
  <link href="http://rindai87.github.io/blog/categories/adtech/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://rindai87.github.io/"/>
  <updated>2013-06-11T22:40:49+09:00</updated>
  <id>http://rindai87.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Norihiro Shimoda]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「DMP入門」読了]]></title>
    <link href="http://rindai87.github.io/blog/2013/05/29/reading-dmp-book/"/>
    <updated>2013-05-29T23:26:00+09:00</updated>
    <id>http://rindai87.github.io/blog/2013/05/29/reading-dmp-book</id>
    <content type="html"><![CDATA[<table  border="0" cellpadding="5"><tr><td valign="top"><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/484439584X/rindai87-22/ref=nosim/" target="_top"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/41TmJl45BgL._SL160_.jpg" border="0" alt="顧客を知るためのデータマネジメントプラットフォーム DMP入門 (NextPublishing)" /></a></td><td valign="top"><font size="-1"><a href="http://www.amazon.co.jp/%E9%A1%A7%E5%AE%A2%E3%82%92%E7%9F%A5%E3%82%8B%E3%81%9F%E3%82%81%E3%81%AE%E3%83%87%E3%83%BC%E3%82%BF%E3%83%9E%E3%83%8D%E3%82%B8%E3%83%A1%E3%83%B3%E3%83%88%E3%83%97%E3%83%A9%E3%83%83%E3%83%88%E3%83%95%E3%82%A9%E3%83%BC%E3%83%A0-DMP%E5%85%A5%E9%96%80-NextPublishing-%E6%A8%AA%E5%B1%B1-%E9%9A%86%E6%B2%BB/dp/484439584X%3FSubscriptionId%3D15SMZCTB9V8NGR2TW082%26tag%3Drindai87-22%26linkCode%3Dxm2%26camp%3D2025%26creative%3D165953%26creativeASIN%3D484439584X" target="_top">顧客を知るためのデータマネジメントプラットフォーム DMP入門 (NextPublishing)</a><img src="http://www.assoc-amazon.jp/e/ir?t=rindai87-22&l=ur2&o=9" width="1" height="1" style="border: none;" alt="" /><br />横山 隆治 菅原 健一 草野 隆史 <br /><br />インプレスR&D  2013-05-27<br />売り上げランキング : 231<br /><br /><a href="http://www.amazon.co.jp/%E9%A1%A7%E5%AE%A2%E3%82%92%E7%9F%A5%E3%82%8B%E3%81%9F%E3%82%81%E3%81%AE%E3%83%87%E3%83%BC%E3%82%BF%E3%83%9E%E3%83%8D%E3%82%B8%E3%83%A1%E3%83%B3%E3%83%88%E3%83%97%E3%83%A9%E3%83%83%E3%83%88%E3%83%95%E3%82%A9%E3%83%BC%E3%83%A0-DMP%E5%85%A5%E9%96%80-NextPublishing-%E6%A8%AA%E5%B1%B1-%E9%9A%86%E6%B2%BB/dp/484439584X%3FSubscriptionId%3D15SMZCTB9V8NGR2TW082%26tag%3Drindai87-22%26linkCode%3Dxm2%26camp%3D2025%26creative%3D165953%26creativeASIN%3D484439584X" target="_top">Amazonで詳しく見る</a></font> <font size="-2">by <a href="http://www.goodpic.com/mt/aws/index.html" >G-Tools</a></font></td></tr></table>


<p>一言で言うと、DMP(Data Management Platform)がどういうものなのか、DMPを構築するために考えるべきこと、など、これまで僕が知る限り最もふわっとした中身がありそうでなさそうな単語第一位だったDMPについて、体系的かつ網羅的に記載された本です。今年
はDMP構築の流れが一気に来そうな香りがしていますが、まずはこの一冊を読んでDMPについて関わる人の認識を合わせておくことが重要かもしれないな、と思いました。</p>

<p>個人的な興味として、ここ半年ほどコツコツとDMPを調べてきたのですが、いくつかハラオチしていないところがありました。本書を読んで自分がハラオチしてなかったところが埋まった気がしました。一部ではまだ紙の書籍をAmazonで予約購入するも手元に届いていないという声もちらほら聞こえてきてまだ読めていない方も多そうですが、空気を読まずにハラオチしたところや、いつもどおりの妄想を書いていきたいと思います。</p>

<h2>DMPとデータ解析基盤の違い</h2>

<p>Web系の人であれば、2009年頃からのソーシャルゲームブームによってデータ解析が収益向上に寄与するためにデータ解析に力をいれていたり、2012年頃から声高に叫ばれているリーンスタートアップによって小さく初めてユーザーに使ってもらいながらデータを蓄え・解析することでサービス改善をしていく、という流れがあったため、データ解析の重要性やその基盤を構築することの重要性などはかなり一般的な考え方となっていると思います。</p>

<p>そのため、Web系企業各社はデータを蓄え、解析し、サービス改善(アクション)に結びつけるということを行なっているという認識であり、今回、似たような概念（だと少なくとも僕は感じている）のDMPが登場した時は少々違和感がありました。結論から言うと、プライベートDMPと本書で定義されているものについては、いわゆるWeb系企業の言うところのデータ解析基盤との違いはほぼないな、と思いました。広告配信やマーケティングに利用するというアクションがセットのデータ解析基盤がプライベートDMPという認識で問題ないと思います。</p>

<p>また、後述しますが、本書において最も重要なのは「プライベートDMP」という造語（に近いもの。ググっても日本のサイトばかりがあたるので、おそらく本書を執筆するにあたり、概念を分かりやすく説明するために定義した用語であると考えています）を定義することで、データエクスチェンジ市場が成熟していない日本市場においてDMPの出口を明確に示したことが挙げられます。</p>

<h2>「プライベートDMP」という用語</h2>

<p>DMPには大きく分けて2つの機能が必要です。「データを蓄積・解析し、アクション（広告配信、マーケティング活動）に繋げる基盤としての役割」と、もう一つが「データを第三者に提供する機能」です。特に海外は、データを第三者提供するための窓口になることで大きな成功を収めている企業（Bluekai, eXelateなど）が目立ちます。一方、日本ではデータエクスチェンジ市場が成熟していないため、第三者データの流通がほとんど発生していません。そのため、DMPの大きな要素の一つが埋まらない状態でした。これが、
いわゆるデータ解析基盤との違いがよく分からなくなる原因の一つだと思います。そこに対して、本書では「プライベートDMP」という用語を使い、日本市場でDMPが活躍しうるポジションを明確に定義したと言えます。</p>

<h3>プライベートDMPと(パブリック)DMP</h3>

<p>端的に言うと扱うデータの種類と、データの活用方法に違いがあります。</p>

<ul>
<li>プライベートDMPは1st partyのデータを使い、場合によっては第三者提供のデータ（ほとんど入手困難、あり得るとしたらアライアンスを結んだパートナー企業とかから取得）を利用します。</li>
<li>(パブリック)DMPは外部提供を念頭に入れた上で1st partyのデータを蓄積し、整理するということを行います。</li>
</ul>


<p>プライベートDMPのデータは外に出て行かず、DMPを利用する広告主や広告業者にとって閉じたDMPという意味で「プライベート」という言葉が使われているようです。最近「プライベートDMP」という言葉を聞く機会が多く、なんぞや？と思っていたため、ここがクリアになったのが本書を読んで得た一番の学びだと思っています。</p>

<p>で、僕はやはりデータ解析に興味のあるエンジニアでもあるので、実際にどうやったらDMPを構築できるかを考えたくなるわけです。</p>

<h2>DMPを構成する要素技術</h2>

<p>本書ではDMPを構築するために7つの要素が挙げられていました。詳細部分までは踏み込まれていなかったので、特にデータマイニング的視点から妄想で文脈を埋めていきたいと思います。</p>

<blockquote><ol>
<li>顧客ID、Webサイト訪問クッキー、会員ID、ソーシャルメディアIDなどを統合する。</li>
<li>統合されたデータを分析し、クラスタリングを生成する。</li>
<li>生成したクラスターを連携するツールにデータをフィードないし交換する。</li>
<li>生成したクラスターに属するユーザーデータを可視化する。</li>
<li>特定ユーザーと類似または関連づけられるユーザーに対象を拡張する。</li>
<li>ユーザーセグメントを最適化し、セグメントごとのメッセージを最適化する。</li>
<li>ユーザーデータを広告配信に利用し、かつ広告配信の反応によってデータの精度を高める。</li>
</ol>
</blockquote>

<h3>1. IDの統合</h3>

<p>これは事前の設計が重要となるでしょう。仮に事前にうまく設計され得ていなくてもCookieSyncでなんとかなります。
しかし、そのために大量のタグを仕込む必要が出てきて、ユーザーが意図せず様々なサイトに対してリクエストを発行することになり、場合によってはユーザーエクスペリエンスを阻害してしまう可能性もあることを念頭に置くことが重要だと思います。</p>

<h3>2. クラスタリング</h3>

<p>ポイントはクラスタリングに用いる特徴量です。データのイメージとしては簡単で、あるIDに紐づく様々な情報（どのページを何回見たかとか、どんな商品をカートに入れたか、とか）を特徴量とすることでオーディエンスベクトルが作られるはずです。データの作り方で全てが決まってしまうため、センスの見せ所の一番のポイントとなるでしょう。ExcelやRなどのツールを使ってもいいし、データがでかくてコマッタナーという状態であれば、Mahoutを使えばそれっぽい情報を作れるはずです。データ量に依存はしますが、データマイニングの手法に頼らずに、頑張って人手でクラスタを作っていってもいいと思います。</p>

<h3>3. 連携するツールにクラスタリング結果を提供</h3>

<p>ここはツール間の連携の話ですね。連携するツールのインターフェースさえわかっていればいいので、そこに対して、必要な状態に変換した加工済みデータを渡します。</p>

<h3>4. ユーザーデータの可視化</h3>

<p>これも特に難しいことはありません。ツールを利用すればそんなに苦労することなく可視化はできると思います。Excelでもいいし、Rでもいいですね。ちょっとこったことをしたければd3.jsなんかでも面白いかもしれません。むしろ、何を可視化したいのか、を明
確に定めることが重要だと思います。</p>

<h3>5. ユーザー対象を拡張する</h3>

<p>ユーザーベースのレコメンドに近いことをすれば実現できるでしょう。あるユーザーに似たユーザーは誰か、というアプローチです。
場合によっては、事前に行なっているクラスタリング結果と合わせることで、このクラスタの人はこのクラスタの人と重複度が高い、という新しい発見が得られるかもしれません。</p>

<h3>6. セグメントの最適化とメッセージの最適化</h3>

<p>ここはマーケターの力の見せ所でしょう。広告やマーケティングは説明変数が膨大になるため、全てを自動化することは困難であり、自動化出来る部分を自動化することで人手で処理できるくらいまで情報をそぎ落とし、最後は人手で微調整するということが重要だと思います。同じように、メッセージなどのコミュニケーションの動線の設計は人間が最も力を発揮しなければならないところだと思います。</p>

<h3>7. 広告への利用と反応の確認</h3>

<p>PDCAサイクルでのDo, Check部分に相当します。いかにセンスあふれる（と感じられる）解析やアクションプランをねっても机上の空論です。実際に作ったセグメントと設計したシナリオに沿って広告配信を行うことでその効果を定量評価可能な形に落としこんでい
くことが重要でしょう。</p>

<h2>まとめ</h2>

<p>自分としては、技術的視点でどのようにDMPを構築するか、や、データ統合によるプライバシー問題などまで言及してほしかったな、という気持ちもありますが、これまで日本語で体系だって書かれたDMPに関する書籍はなかったため、非常に貴重な一冊だと思います。おそらく、これかも何度か読み返すことになるでしょう。</p>

<p>余談ですが、個人的には付録の海外DMPの動向部分が非常に面白く、その部分だけでも一読の価値がある気がします。海外のDMPプレイヤーで追いかけるべき対象がわかれば、後はググりまくれば情報が手に入る大変便利な世の中ですからね！</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[第1回渋谷アドテク勉強会を開催しました]]></title>
    <link href="http://rindai87.github.io/blog/2013/05/18/shibuya-adtech-study-1st/"/>
    <updated>2013-05-18T01:57:00+09:00</updated>
    <id>http://rindai87.github.io/blog/2013/05/18/shibuya-adtech-study-1st</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>題名の通り、<a href="http://adtech-shibuya.doorkeeper.jp/events/3869">第1回渋谷アドテク勉強会</a>を開催し、無事に完了しました。会場係は何度も経験していますが、主催者という立場は初めてでした。申し込み時は異常に反応が良く、1時間くらいで定員に達し、その後もキャンセル待ち70名程度まで伸びましたが、<a href="https://twitter.com/naoya_ito/status/335331731584462848">開始10分まではほぼガラガラ</a>でした。どうなることやとキモを冷やしましたが、19:00過ぎたあたりから多くの人が訪れてくださり、無事に開催の運びとなりました。概ね好評だった気がするので、また2回目以降も開催していきたいと思います。主催者兼会場係、のような立場だったのでほとんど発表聞けていませんが、以下まとめなどを書いてみます。</p>

<h2>株式会社adingo 鈴木さん『Head First Ad Technology and DMP』</h2>

<p>第1回の勉強家のトップバッターに快く応じていただきました。RTBの概要から、みんな知りたいDMPの基本とシステム構成を話してくれました。DMPの自分としては非常に聞きたかったのですが、開始直後のバタバタの影響でほとんど聞けず。資料は公開されていますので、穴が空くほど見させて頂きます。</p>

<ul>
<li><a href="http://www.slideshare.net/suzuken/head-first-ad-technology-and-dmp">発表資料</a></li>
</ul>


<h2>株式会社ミクシィ 大谷さん 『ミクシィのDSP、Vantageのはなし』</h2>

<p>ミクシィが手がけるVantageのはなしを開発者目線で語って頂きました。プレスリリース後から、目立った発表がなかった中で今回時間もない中、お話頂くことができました。mixiで培った開発のノウハウとデータ資産を活かした特色あるDSPに育っていくことが期待されますね！資料公開等はありません</p>

<h2>株式会社サイバー･コミュニケーションズ 秦さん『AdExchnageから見たDemand Player&amp;Supply』</h2>

<p>今回、エンジニアが多めの勉強会の中、営業という立場での発表を快諾頂きました。メディアレップという立場で、特に昨今の広告事情の中で「在庫」という切り口でお話頂きました。この話、バタバタしていてしっかり聞けていないため、消化不良感があるので、是非機会を改めてじっくりお聞きしたいところです。</p>

<h2>アマゾン データ サービス ジャパン株式会社 今井さん 『アドテク界隈におけるAWSの使いドコロ』</h2>

<p>アドテク企業がAWSをどのように活用しているか、という事例集でした。アドテク企業はAWSを利用しているところが非常に多いですよね。自分も最近AWSを触り始めていますがやはり便利ですよね。あと、インフラに対する考え方が変わります。包括的な発表で、現状を俯瞰して見れる発表という点で、大変興味深かったです。</p>

<h2>懇親会</h2>

<p>懇親会もけっこう盛り上がっていました。まさかの前職の同期2人が会場にいて、妙に盛り上がってしまいました。適当に2回目以降の発表者の目星をつけるなどしました。2回目はデジタルマーケティングの回、とかにできると面白いかもなー、と漠然と考えています。</p>

<h2>まとめ的な</h2>

<p>主催することで色々大変な事も多かったですが、やってよかったな、という感情が一番強いです。ムチャぶりにもかかわらず発表いただいた発表者の方と会場係手伝って頂いた数名の方、企画段階で相談に乗っていただいた方々、いろんな方に感謝感謝です。今後もまわりにほどよく迷惑をかけつつ、ぼちぼちと開催は続けていきたいと思っています。とはいえ、スピーカーあっての勉強会ですので、ぜひぜひ我こそは、というスピーカーを募集したいと思っています。お気軽にご相談ください。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[第1回渋谷アドテク勉強会を開催します]]></title>
    <link href="http://rindai87.github.io/blog/2013/05/07/adtech-study/"/>
    <updated>2013-05-07T01:13:00+09:00</updated>
    <id>http://rindai87.github.io/blog/2013/05/07/adtech-study</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>タイトルの通り、アドテクノロジー/デジタルマーケティングの勉強会を開催します。</p>

<p>僕自身はアドテクどっぷりなお仕事をしているわけではないですが、このブログではアドテクノロジーやデジタルマーケティング面白いなーと追いかけてきた記録を残していました。
で、最近、僕の隣の席とか向かいの席にDSP案件に関わっている方が増えてきて、いよいよ弊社もアドテクノロジーですね、ということで「乗るしかない、このビッグウェーブに！」状態に突入したため、勢い余って勉強会を開催しようと思います。</p>

<h3>ちょっとだけそれらしいことを言う</h3>

<p>僕はエンジニアなので、アドテク界隈のプレスリリースでドヤ！という感じ対して、裏側ってどうやって実現しているんだろうなーという気持ちでいっぱいでした。多くのエンジニアも「謎」の部分が多いのが広告のシステムで、最近妙に盛り上がってる分野だ、くらいのノリな気がします。すごい面白そうなんですけどね。一方で、web広告の企画・営業の方と話す機会も最近増えてきていて、そういう方は技術の部分は興味があるけどなかなか勉強する機会がない、という感じの方が多い印象です。</p>

<p>個人的な意見なのですが、アドテクノロジー/デジタルマーケティングは、技術と企画/営業が一体になれるとすごく力を発揮できる分野だと思うんですよね。開発者が売り方まで考えて作るとか、営業がこういうことしたいからこういうシステムできないの、とか、そういう関係です。</p>

<p>そういうことをモヤモヤと思ってて、<a href="https://www.facebook.com/rindai87/posts/603778602983614">Facebookにつぶやいた</a>ら、予想以上に反応を頂いたので、ああ、これは勉強会やるしかないなー、と思いました。さらに、<a href="https://www.facebook.com/jazzyslide">AmoAdの加藤さん</a>に色々と相談させてもらって、幸いにも2名の方にお話頂くことを了承いただき、なんとか開催の目処が立ちました。</p>

<h3>というわけで</h3>

<p><a href="http://adtech-shibuya.doorkeeper.jp/events/3869">第1回渋谷アドテク勉強会</a>を開催します。新卒研修とドンピシャにかぶってしまって、大きな会場は確保できませんでしたが、まずは参加者の反応等も見るという点で50人規模の勉強会としてスタートします。</p>

<p>今後の方向性は不明ですが、RTBよろしく、みなさんの反応を見つつPDCAサイクルを回して、参加者の皆さんにとって有益な勉強会になればいいなぁと思っています。アドテクの勉強会だから食べ物/飲み物/会場を協賛してくださった会社には広告タイムを用意するとか、それらしいことを考えましたが、今回は時間切れということでまた次回以降になんか企画しようと思います。</p>

<p>あと、得てして勉強会はスピーカーが不足するという鉄則もあり（今回も後1枠を調整中）、で、何か喋りたいという方は、僕にお声がけをお願いします！</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[QuoraでのDMPに関する質問をあさってみた]]></title>
    <link href="http://rindai87.github.io/blog/2013/04/09/dmp-information-in-quora/"/>
    <updated>2013-04-09T00:25:00+09:00</updated>
    <id>http://rindai87.github.io/blog/2013/04/09/dmp-information-in-quora</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>DMPの仕組みについてはだいたい妄想と気合で補完できるようになってきたのでだいたい一段落してきましたが、一方でビジネスモデルについては依然としてはっきりしていません。なので、深夜のテンションにまかせてQuoraを漁りまくったところ、色々と情報が見つかったのでまとめてみます。</p>

<h2>DMPってそもそもなによ？的な質問</h2>

<ul>
<li><a href="http://www.quora.com/Data-Management-Platform-DMP/What-is-the-market-size-for-Data-Management-Platforms">What is the market size for Data Management Platform</a>

<ul>
<li>具体的な数字が出てくるわけではない</li>
<li>Adobe, Krux, Bluekai, Lotameなど本当のDMPは数少ない</li>
<li>AudienceScienceなどのみせかけのDMP(DMP専業じゃないってこと？)もいくつかあり、DSPやタグマネジメントなどが主たる事業となっている</li>
<li>月間100万ユーザーに満たなくてもデータをDMPに売ればコストが発生せずに価値が生まれるので、企業がためらう理由がなくどんどん進んでいくだろうね</li>
</ul>
</li>
</ul>


<h2>Audience Targetingの平均的なCPMってどれくらいよ？的な質問</h2>

<ul>
<li><a href="http://www.quora.com/Whats-the-average-CPM-for-audience-targeting-using-data-exchanges-and-reselling-display-advertising">What's the average CPM for audience targeting (using data exchanges and reselling display advertising)?</a>

<ul>
<li>リタゲのCPMはだいたい$2。いいオーディエンスターゲティングで$5-7あたり。すんごいよければ$20とかいくのでは、という回答。</li>
</ul>
</li>
</ul>


<h2>LotameとかeXelateなんかのDMPのコストはおいくらよ？的な質問</h2>

<ul>
<li><a href="http://www.quora.com/Data-Management-Platform-DMP/How-much-does-a-DMP-like-Lotame-or-Exelate-cost-Assuming-Im-a-10M-unique-visitor-per-month-website-editor-what-would-I-pay">How much does a DMP like Lotame or Exelate cost? Assuming I'm a 10M unique visitor per month website editor</a>

<ul>
<li>Lotameのディレクターが答えている</li>
<li>DMPを使って作られたオーディエンスをターゲットとするimpressionはCPMベースのプライシングである。Webサイトのボリュームによるが最低$5000のコストでいける。</li>
<li>Lotameのディレクターとは別の人が答えていて、よくあるのは媒体がデータをDMPやDataExcahngeに提供した時には50%のレベシェア

<ul>
<li>DMPからデータを買った広告主に対するデータのコストはCPMの20%</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
</ul>


<h2>DMP使ったことある人は各社のいいとこ悪いところを教えてよ？という質問</h2>

<ul>
<li><a href="http://www.quora.com/Data-Management-Platform-DMP/Has-anyone-experience-using-Data-Management-Platforms-Which-pros-and-cons-would-you-highlight-on-providers-like-Red-Aril-Krux-Demdex-Lotame-AudienceScience-Collective-Dataxu-Turn-X+1-exelate-Bluekai-or-others">Has anyone experience using Data Management Platforms ? Which pros and cons would you highlight on providers like Red Aril, Krux, Demdex, Lotame, AudienceScience, Collective, Dataxu, Turn, X+1, exelate, Bluekai or others?</a>

<ul>
<li><a href="http://www.bluekai.com/files/Case_Study_HP_Deploys_A.pdf">HPがBlukaiを活用したCaseStudyのリンク</a>が貼られていた</li>
</ul>
</li>
</ul>


<h2>Bluekaiのお値段っていくらよ？的な質問</h2>

<ul>
<li><a href="http://www.quora.com/How-does-BlueKai-price-his-data">How does Bluekai price its data?</a>

<ul>
<li>Bluekaiは"stamps"かCPM毎の値段のプライシング</li>
<li>stampの値段は様々どんなデータかで変わる。典型的にはトータルのCPMの15%～20%</li>
<li>Ad Exchangeでは固定CPMでデータを提供している。</li>
</ul>
</li>
</ul>


<h2>Bluekaiの競合はどこよ？的な質問</h2>

<ul>
<li><a href="http://www.quora.com/Who-competes-with-BlueKai">Who competes with BlueKai?</a>

<ul>
<li>DMP等の競合。少し古いので今はいなくなってるプレイヤーもいる</li>
</ul>
</li>
</ul>


<h2>marketplaceというデータ売り買いするビジネスモデルってどんなんよ？的な質問</h2>

<ul>
<li><a href="http://www.quora.com/Data-Markets/What-are-the-basic-business-models-of-ad-data-marketplaces-like-Brilig-eXelate-and-BlueKai">What are the basic business models of ad data "marketplaces" like Brilig, eXelate, and BlueKai?</a>

<ul>
<li>Quoraの回答に<a href="http://www.nytimes.com/2009/03/26/business/media/26adco.html">リンク</a>が貼られていた</li>
</ul>
</li>
</ul>


<h2>BluekaiとかeXelateのビジネスモデルってどんなんよ？的な質問</h2>

<ul>
<li><a href="http://www.quora.com/What-are-Bluekai-and-Exelates-Business-Models-What-of-share-of-spend-do-they-retain">What are Bluekai and Exelate's Business Models?  What % of 'share of spend' do they retain?</a>

<ul>
<li>メディアバイヤーに望むターゲットセグメントのCPU(Cost Per Uniques)でチャージしている</li>
</ul>
</li>
</ul>


<h2>上記の質問をみていて補足的に調べた事</h2>

<h3>Bluekaiのstampについて</h3>

<ul>
<li><a href="http://blogs.bluekai.com/wp-content/uploads/2011/11/BlueKai-Glossary.pdf">BlueKai提供の用語集</a>

<ul>
<li>ビーコンとほぼ同じ意味っぽい</li>
</ul>
</li>
</ul>


<h3>Bluekaiについての日本語の記事</h3>

<ul>
<li><a href="http://startup-lab.tumblr.com/post/29950570185/bluekai">あなたのデータも取られてる？【BlueKai】に学ぶ日米の差</a></li>
</ul>


<h3>パーソナルデータに関するビジネスモデルの話（おまけ）</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.meti.go.jp/committee/kenkyukai/shoujo/it_yugo_forum_data_wg2/pdf/001_04_00.pdf">経産省：パーソナルデータに関する海外動向</a>

<ul>
<li>偶然見つけたけど、経産省がこんな調査をしていたとは大変以外でした</li>
</ul>
</li>
</ul>


<h3>Quoraもいいけど、IABのDMP白書もね(おまけ2)</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.iab.net/media/file/Winterberry_Group_White_Paper-Data_Management_Platforms-November_2012.pdf">IABが出している2012年のDMPのWhite paper</a></li>
<li><a href="http://www.admarketech.com/2012/11/dmp-iab.html">White paperの日本語での解説</a>

<ul>
<li>今回は生々しい数字が見たかったのでQuoraの質問をまとめましたが、本家に当たる情報はこちらです</li>
</ul>
</li>
</ul>


<h2>まとめ</h2>

<p>記事の間を補完すると、媒体がデータ提供して、DMPがDSPとかにデータ売るときのビジネスモデルが想像出来そうな感じがしますね。Quora++。ただ、個人的には、経産省のスライドが一番おもしろかったです。一読の価値ありですね。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[データビジネスの今後について考えてみた]]></title>
    <link href="http://rindai87.github.io/blog/2013/04/04/new-dmp-system/"/>
    <updated>2013-04-04T02:41:00+09:00</updated>
    <id>http://rindai87.github.io/blog/2013/04/04/new-dmp-system</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>4月に入ってから各社がDMPに関係するプレスリリースラッシュとなっていて、個人的には一気にDMPを始めとするデジタルマーケティング業界が盛り上がってきている感じがあります。</p>

<ul>
<li><a href="http://www.dac.co.jp/press/2013/AudienceOne.html">DAC</a></li>
<li><a href="http://www.platform-id.jp/releses/20130401_GR_PI_XROST_DMP.pdf">Platform ID</a></li>
<li><a href="http://prtimes.jp/main/html/rd/p/000000002.000006798.html">FreakOut</a></li>
<li><a href="http://www.microad.co.jp/news/release/detail.php?newid=News-0203">MicroAd</a></li>
<li><a href="http://prtimes.jp/main/html/rd/p/000000001.000007120.html">オウルデータ</a></li>
</ul>


<p>各社まさに、乗るしかない！このビッグウェーブに！！状態な感じが伺えます。</p>

<p>少しタイミングはズレていますがFacebookも<a href="http://jp.techcrunch.com/2013/02/28/20130227facebook-ad-data-providers/">Custom Audience</a>という外部オーディエンスをFacebookに取り込むサービスや、<a href="http://thenextweb.com/facebook/2013/03/19/facebook-announces-lookalike-audiences-lets-advertisers-target-potential-customers-similar-to-current-ones/">Lookalike Audience</a>という取り込んだオーディエンスを拡張するようなサービスを提供しています。</p>

<p><a href="http://g-yokai.com/2013/01/2013.php">2013年はDMP始動の年だ</a>、という予言がまさに実現に近づきつつあるのでしょうか？</p>

<p>そして、先日、このDMPラッシュの集大成とも言えそうな<a href="http://www.attribution.jp/000198.html">大変濃密かつ重厚な対談記事</a>が出ました。この記事、めちゃくちゃおもしろい。<a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4864780013/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;camp=247&amp;creative=7399&amp;creativeASIN=4864780013&amp;linkCode=as2&amp;tag=rindai87-22">DSP/DMPの本</a>を書き、<a href="http://g-yokai.com/">業界関係者必読ブログ</a>を書いてらっしゃるような、まさに業界のトップとも言える人が、先進的な事を発信し続けているのは大変素晴らしいし、ワクワクするなぁと思っています。</p>

<p>なのですが。。。やはり今の流れでは、本当の意味でのデータビジネスは広がりにくいのかなぁと考えています。とはいえ、明確にこうだ、というのがあるわけではなく、なんとなくモヤモヤしている状態です。
先日、同僚であるところの<a href="https://twitter.com/ritou">@ritou</a>さんと話していて少し腹落ちできた部分もあるので、つらつらと書いてみます。</p>

<h2>はじめに</h2>

<p>僕は、いわゆるIdentity系と言われる、広告業界の方から見ると声が大きいと感じてしまう人たちと関わることもあれば、広告のお仕事をする機会も多いです。広告系の方は炎上が起きるかもしれないことを「なんとなく」恐れていますし、一方でIdentity系の人は「なんとなく」広告系は好きじゃない(はっきりとした理由があることも多いです)、という構図ができています。</p>

<p>それぞれの「なんとなく」を明確にするために、私見ですが考え方をまとめてみました。</p>

<h3>広告系の人たち</h3>

<ul>
<li>もちろんプライバシーや個人情報にはしっかり配慮したい</li>
<li>が、実際にその辺の線引がよく分からない。明確なルールがない</li>
<li>個人に紐づくID的なものをマスクしていれば個人情報にあたらないよね？だからその範囲で使えるデータはどんどん使っていきたい</li>
<li>アドテク/デジタルマーケティングの時代が来る。もっとデータを使ったビジネスを展開していきたい</li>
<li>でも、炎上は怖い。そして、Identity系の人には何かやるとすぐ怒られて一気に炎上しちゃうイメージ</li>
</ul>


<h3>Identity系の人たち</h3>

<ul>
<li>個人の情報は個人の意思で適切に管理されるべき</li>
<li>データ保持者の同意のもと、同意した範囲の情報が他システムに適切なルールで提供されるのは問題ない</li>
<li>適切なルールと仕組みのもとであれば、むしろそういったデータ連携の動きは積極的に進めてもいいのではないか</li>
<li>広告系の人が何をやっているのかよく分からない</li>
</ul>


<h2>溝は深そうですね</h2>

<p>双方の考えは真逆です。ただ、0か1かという議論は建設的ではなく、その間の落とし所を真剣に考えるべきなんじゃないかと思うのです。</p>

<p>まず、データの第三者提供に関しては、法律的な問題はクリアしているとしても、個人の感情的な部分はクリアされていない場合が多いと思います。例えば、ユーザーが同意したとしてもそれが本当に理解した上での同意なのか？、データの収集はどこまで行われているのか？、集めたデータをどう使われているのか？ etc...です。</p>

<p>この問題は個人の信条などにも関わってくるので、万人が納得するような答えはないと思いますが、最低限「どんなデータを収集していて」、「どのようにデータを使っている/どのようなデータを流通させているのか」をユーザーにわかりやすい形で明示するのが必要と思います。プライバシーポリシーを読めば分かる、といえばそうかもしれないのですが、大半の人はプライバシーポリシーからデータに関して思いを馳せる、なんてことはしなさそうです。</p>

<h2>落とし所を仕組み化する</h2>

<p>前置きが長くなりましたが、次のようなデータ収集/提供の仕組みであれば比較的納得感があるのではないでしょうか？
ここで言うDMPとは、ファーストパーティの情報を扱うだけでなく、サードパーティへのデータ提供、サードパーティからのデータ取得も扱うことを前提とした広義のDMPになります。
妄想している機能としては以下のものです。（本当は図に落とした方がいいのですが、眠いしうまく絵にできる気がしない。。。）</p>

<ul>
<li>これまで通りCookieSyncなりなんなりでIDを交換してシステム間で連携

<ul>
<li>あとはお互いのプライバシーポリシーや利用規約に反しない範囲で適切にデータを交換します</li>
</ul>
</li>
<li><strong>(New)</strong>DMPはユーザーに収集している情報を提示するサービスを提供します

<ul>
<li>具体的には、来訪したユーザーに対して「当システムにおけるID○○のあなたについては、我々は今こんなデータを保有しています」「ID○○さんに関して保有しているデータは、このような形式で第三者に提供しています」というのを可視化するサービスです</li>
<li>ユーザーはその情報を見た上で、そのように情報を収集してほしくない/情報を第三者に提供してほしくない(オプトアウト)ということを選べます</li>
<li>さらにユーザーが望めば、より精緻な情報を取得/精緻な形で情報を第三者に提供(オプトイン)を行えます。その場合は、ユーザーには何らかのメリットを与える必要があるでしょう。例えばポイントなど。</li>
<li>ただし、大半のユーザーはオプトインもオプトアウトも選ばない可能性が高いので、デフォルトでは、一定レベル以上のの匿名化/統計化した情報を第三者に提供する、という形にします</li>
</ul>
</li>
</ul>


<p>ユーザーにデータの取得/流通についてのコントロール権を与えつつ、最低限のレベルではデータ活用/流通を行える気がします。また、望むユーザーに関しては自分のデータを対価にすることでより詳細な情報の活用/提供が可能になります。DMPはシステムの後ろにいるのではなく、積極的に前に出てくることも必要なのではないでしょうか。</p>

<p>類似したポイントサービスはすでに多く存在すると思いますが、どんなデータが取られていて、どの粒度でデータ提供されているのか、を明示しているサービスはないと思います。このスキームがうまくいくなら、場合によっては望んだユーザーの購買履歴や決済情報などのよりクリティカルな流通させることができるかもしれませんね。それはそれでまた別の問題も発生してきそうですが。。。</p>

<h2>まとめ</h2>

<p>なんとなく問題意識として持っていることに関してつらつらと書いただけなのですが</p>

<ul>
<li>法律的には大丈夫かもしれないが、感情的な部分をケアするようなものが仕組みに含まれいたほうがいい</li>
<li>もっとデータ活用している企業は前に出て来た方がいい</li>
<li>アーキテクチャや制度も含めて、もっといろんなところを巻き込んで議論していった方がいい</li>
</ul>


<p>というのを痛烈に感じています。よく分からないしきキモいし怖い、という論調が大きくなりデータ活用が盛り上がらないのが一番悲しいですね。</p>

<p>今の営業的というかマーケティング的な方面ドリブンでデータを活用していってやろうというのもすごく重要なのですが、割と重要なところを議論せずにどんどん進んでいる気がしてなりません。もちろん、真剣に議論していくとなかなか大変そうですが、その中から現状を突き破るようなデータビジネスのイノベーションがあるような気がしています。</p>

<p>とはいえ、この文章も半分勢いで書いているのでうまく言いたいことが言えてない気がしますし、自分自身まだまだ考えが足りてないところだらけなので、たっぷり議論したいですね。<a href="https://twitter.com/rindai87">twitter</a>や<a href="http://www.facebook.com/rindai87">Facebook</a>で適当に声をかけてもらえるとうれしいです。</p>

<h2>余談</h2>

<p>ここまで書いてきて、ああ、これって前に行った勉強会で聞いて考えたことの続きだなーと思いました。</p>

<ul>
<li><a href="http://rindai87.github.com/blog/2012/12/06/go-to-jotsugakkai-study/">情報知財研究会に行ってきた話</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
